\chapter{Практические задания}

\section{Задания по теоретическому блоку}

\section {Разработка LL(1)-анализатора на языке Python}

Известное преобразование Фурье ставит в соответствие каждому сигналу конечной энергии \(x(t)\) его амплитудный спектр:
\begin{equation}\label{ft:1}
x(f) = \int_{-\infty}^{\infty} \, x(t)e^{-2\pi j ft}\,dt.
\end{equation}
Преобразование обратимо:
\begin{equation}\label{ft:2}
x(t) = \int_{-\infty}^{\infty} \, x(f)e^{+2\pi j ft}\,df.
\end{equation}

\markboth{Лекции по теории сигналов}{Глава 2. Спектральная теория}

Ядро этого интегрального преобразования, комплексная экспонента $\chi(ft)=e^{2\pi j ft}$, является функцией сразу двух
переменных -- времени $t$ и частоты $f$. При желании ее можно рассматривать либо как функцию времени $\chi_f(t) = \chi(ft)$ c
параметром $f$, либо как функцию частоты $\chi_t(f) = \chi(ft)$ с параметром $t$.





В той же мере тривиальны следующие факты:
\[x(f)|_{f=0} = \int x(t) dt, \quad x(t)|_{t=0} = \int x(f) df,\]
но когда интегральные формы преобразований Фурье не маячат перед глазами, факты эти могут вводить в ступор. Почему вдруг
значение в нуле одной функции равно интегралу от другой?

\begin{exersize}
$(\triangledown)$ Покажите, что преобразование \eqref{ft:1} дает разложение спектра по базису из функций $\chi_t(f)$:
\[x(f) = \int \, \left<x,\chi_t^*\right>(f) \, \chi_t^*(f) \,dt.\]
\end{exersize}

\begin{exersize}
$(\triangledown)$ Покажите, что неверный выбор знака в показателе экспоненты ядра преобразования Фурье \eqref{ft:1} приведет к
отражению спектра: $x(f) \rightarrow x(-f)$.
\end{exersize}

\section {Элементарные преобразования}

Поначалу может показаться, что преобразование Фурье -- это в первую очередь необходимость вычислять сложные интегралы. Все
совершенно иначе. В теории сигналов преобразование Фурье -- это, скорее, категория мышления. Что же до вычислений, то все
ограничивается разбором небольшого числа простых примеров. Гараздо более существенно неформальное понимание соотношений между
законами преобразования сигналов во временной и частотной областях при тех или иных операциях. Понимание этих связей -- это как
раз то, что делает мысленные переходы между временной и частотной областями мощным инструментом анализа.

Простейшие преобразования сигналов -- это их масштабирования и сдвиги. Связи между действиями этих преобразований во временной
и частотной областях и обсуждаются ниже.

\subsubsection* {Масштабирования}

Пусть $S_a$ -- сохраняющий энергию оператор масштабирования c параметром $a$. Его действие на сигнал $x$ во временной области
определяется правилом \eqref{scaling:3}:
\[x'(t)=S_a\,x(t)=\sqrt a x(at).\]

Обнаруживается, что спектр масштабированного сигнала
\[x'(f) = \int x'(t) e^{2\pi j ft} dt = \frac{\sqrt a}{a} \int x(at) e^{2\pi j \frac{f}{a}(at)} d \, (at) = \frac{1}{\sqrt a} x\Bigl(\frac{f}{a}\Bigr)\]
может быть получен из исходного спектра $x(f)$ обратным оператором масштабирования с параметром $1/a$:

\begin{equation}\label{ftconv:1}
x'(f) = S_{1/a}x(f).
\end{equation}

Таким образом, сохраняющее энергию масштабирование сигнала эквивалентно обратному масштабированию его спектра:
\[S_ax(t) \leftrightarrow S_{1/a}x(f).\]
Говоря по-простому, растяжению сигнала отвечает пропорциональное сжатие его спектра и наоборот. Причем если при растяжении
сигнала принять меры к сохранению его энергии, то это автоматически обеспечит и сохранение энергии спектра -- интеграла от
квадрата его модуля.

\begin{exersize}
$(\lozenge)$ Покажите, что
\[x(at) \quad \leftrightarrow \quad \frac{1}{a} \, x\Bigl(\frac{f}{a}\Bigr).\]
То есть простое растяжение сигнала сжимает спектр с сохранением площади под его графиком, равной значению сигнала в точке нуль.
Верно и двойственное утверждение: растяжение спектра эквивалентно сжатию сигнала с сохранением его площади.
\end{exersize}

\subsubsection* {Сдвиги по времени и частоте}

Рассмотрим поведение спектра сигнала при его сдвиге во времени на $t_0$ -- преобразовании $x'(t) = x(t-t_0)$:

\begin{align}
\notag x'(f) &= \int x(t-t_0)e^{-2\pi j ft} \, dt = \\
\notag &= e^{-2\pi j ft_0}\int x(t-t_0)e^{-2\pi j f(t-t_0)} \, dt = e^{-2\pi j ft_0}x(f).
\end{align}
Видно, что временной сдвиг сигнала эквивалентен умножению его спектра на комплексную гармоническую функцию:
\begin{equation}\label{ftconv:2}
x(t-t_0) \leftrightarrow x(f)e^{-2\pi j t_0f}.
\end{equation}

Такое поведение спектра при сдвигах сигнала имеет простое объяснение. Значения $x(f)$ -- это коэффициенты разложения сигнала по
собственным функциям $\chi_f(t) = e^{j2\pi ft}$ оператора сдвига во времени. Под действием сдвига эти базисные функции просто
умножаются на собственные значения $\lambda_f = e^{-2\pi j t_0f}$, что и определяет закон преобразования коэффициентов
разложения.

Столь же просто проверить, что и, наоборот, сдвиг спектра на $f_0$ по частоте эквивалентен умножению на комплексную экспоненту
временной формы сигнала:
\begin{equation}\label{ftconv:3}
x(t)e^{+2\pi j f_0t} \leftrightarrow   x(f-f_0).
\end{equation}

Результаты \eqref{ftconv:2},~\eqref{ftconv:3}, выражающие двойственность между сдвигами и умножениями на экспоненту во
временной и частотной областях, составляют содержание теоремы о сдвиге из теории Фурье.



